\documentclass[9pt,german]{beamer}%
\usepackage{master/templates/beamerthemeKIT}
\usepackage{master/templates/exercises}

\input{master/master}

\makeatletter
\def\input@path{{uebungsfolien/}}
\graphicspath{{uebungsfolien/}}
\makeatother


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\maketitle%
\addtocounter{framenumber}{-1}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \frametitle{Arbeitsblatt 4}%
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}
\setcounter{exercise}{11}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Wiederholung}\label{K:wdh}
\begin{frame}
  \frametitle{\ref{K:wdh} Wiederholung}%
\tableofcontents[current]
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%TODO auf VL abstimmen

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\stitle{Rundungsfehler: Ausl\"oschung}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{\stitle}\label{S:rund}
\begin{frame}[t]%
 \frametitle{\ref{K:wdh}.\ref{S:rund} \stitle}

Der Fehler bei Subtraktion fast gleich gro\ss er Gleitkomma Zahlen wird \emph{Ausl\"oschung} genannt.
\medskip

\textbf{Wdh.: } Eine Gleitkommazahl $x$ wird wie folgt dargestellt
$$x = 0.x_1 x_2 x_3 ... x_m \cdot B^e.$$
F\"ur die einzelnen Ziffern $x_i$ gilt dabei $0 \leq x_i < B$ zu einer Basis $B$ mit Exponent $e$ und maximalen Mantissen-L\"ange $m$.
\begin{exampleblock}{Beispiel f\"ur Ausl\"oschung}
Betrachtet man eine Gleitkommazahl im Dezimalsystem ($B=10$) f\"ur welche $6$ Nachkommastellen dargestellt werden k\"onnen ($m=6$), so gilt:\\
\begin{eqnarray*}
0.239859 \cdot 10^0 - 0.239841 \cdot 10^0 &=& 0.000018 \cdot 10^0\\
 &=& 0.180000 \cdot 10^{-4}
\end{eqnarray*}
Die letzten $4$ Nullen sind nur korrekt, falls $0.239859$ und $0.239841$ exakte Zahlen waren.
Dabei k\"onnen Abweichungen in den letzten Nachkommastellen durch vorangegangene Rundungsfehler entstanden sein.
Der Fehler ist hier ca. $40\%$!
\medskip
\end{exampleblock}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\stitle{Rundungsfehler: Maschinengenauigkeit}
\subsection{\stitle}\label{S:Maschinengenauigkeit}
\begin{frame}[t]%
 \frametitle{\ref{K:wdh}.\ref{S:Maschinengenauigkeit} \stitle}
\medskip

Wann sind zwei Zahlen vom Datentyp \code{double} f\"ur den Rechner identisch?
\lstinputlisting[style=JAVAlines]{rundungsfehler/MaschinenGenauigkeit_double.java}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\stitle{Rundungsfehler: \code{int}-Maschinengenauigkeit}
\subsection{\stitle}\label{S:Maschinengenauigkeit1}
\begin{frame}[t]%
 \frametitle{\ref{K:wdh}.\ref{S:Maschinengenauigkeit1} \stitle}
\medskip

Wann sind zwei Zahlen vom Datentyp \code{int} f\"ur den Rechner identisch?
\lstinputlisting[style=JAVAlines]{rundungsfehler/MaschinenGenauigkeit_int.java}

\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\setcounter{exercise}{14}
\input{rundf-epsilon/rundf-epsilon}
\setcounter{exercise}{15}
\input{anweis-fehler/anweis-fehler}
\setcounter{exercise}{16}
\input{schleifen-2/schleifen-2}

\begin{frame}
\centering
\Huge\GREEN{Fragen?}
\vspace{2cm}

{\LARGE
N\"achste \"Ubung: 20. November\\
Besprechung Arbeitsblatt 5
}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}
